# Домашнее задание к занятию "12.3 Развертывание кластера на собственных серверах, лекция 1"
Поработав с персональным кластером, можно заняться проектами. Вам пришла задача подготовить кластер под новый проект.

## Задание 1: Описать требования к кластеру
Сначала проекту необходимо определить требуемые ресурсы. Известно, что проекту нужны база данных, система кеширования, а само приложение состоит из бекенда и фронтенда. Опишите, какие ресурсы нужны, если известно:

* База данных должна быть отказоустойчивой. Потребляет 4 ГБ ОЗУ в работе, 1 ядро. 3 копии.
* Кэш должен быть отказоустойчивый. Потребляет 4 ГБ ОЗУ в работе, 1 ядро. 3 копии.
* Фронтенд обрабатывает внешние запросы быстро, отдавая статику. Потребляет не более 50 МБ ОЗУ на каждый экземпляр, 0.2 ядра. 5 копий.
* Бекенд потребляет 600 МБ ОЗУ и по 1 ядру на копию. 10 копий.

## Как оформить ДЗ?

Выполненное домашнее задание пришлите ссылкой на .md-файл в вашем репозитории.

План расчета
1. Сначала сделайте расчет всех необходимых ресурсов.
2. Затем прикиньте количество рабочих нод, которые справятся с такой нагрузкой.
3. Добавьте к полученным цифрам запас, который учитывает выход из строя как минимум одной ноды.
4. Добавьте служебные ресурсы к нодам. Помните, что для разных типов нод требовния к ресурсам разные.
5. Рассчитайте итоговые цифры.
6. В результате должно быть указано количество нод и их параметры.

Мое решение:

Расчеты проводил в соответствии со статьей.(https://habr.com/ru/company/nixys/blog/573316/)

ресурсные требования системных компонент Kubernetes взял за 0.5 cores + 0.5 GB RAM

**База данных:**

Потребляет 4 ГБ ОЗУ в работе, 1 ядро. 3 копии.  
Ближайшее меньший целый квадрат числа = 4  
Кол-во контейнеров на ноду = sqrt(4) = 2  
Кол-во нод = 10/2= 5  
Максимальное допустимое число неработающих нод = 1  
Запас ресурсов = 2 * (1 core + 4GB RAM)/(5–1) = 0.5 core + 2GB RAM  
Ресурсы ноды = (1 core + 4GB RAM) * 2 + (0.5 core + 2GB RAM) + (0.5 cores + 0.5 GB RAM) = 3 core + 10.5 GB RAM  

Для БД нужно будет 5 воркер нод с “3 core + 10.5 GB RAM” каждая  

**Кэш:**

Потребляет 4 ГБ ОЗУ в работе, 1 ядро. 3 копии.  
Параметры аналогичны БД поэтому см.выше.  

Для Кэша нужно будет 5 воркер нод с “3 core + 10.5 GB RAM” каждая  

**Фронтенд:**

Потребляет не более 50 МБ ОЗУ, 0.2 ядра. 5 копий.  
Ближайшее меньший целый квадрат числа = 4  
Кол-во контейнеров на ноду = sqrt(4) = 2  
Кол-во нод = 5/2= 2.5 ~ 3  
Максимальное допустимое число неработающих нод = 1  
Запас ресурсов = 2 * (0.2 core + 0.05GB RAM)/(3–1) = 0.2 core + 0.05GB RAM  
Ресурсы ноды = (0.2 core + 0.05GB RAM) * 2 + (0.2 core + 0.05GB RAM) + (0.5 cores + 0.5 GB RAM) = 1.1 core + 0.65 GB RAM  

Для фронтенда нужно будет 3 воркер ноды с “1.1 core + 0.65 GB RAM” каждая  

**Бекенд:**

Потребляет 600 МБ ОЗУ и по 1 ядру на копию. 10 копий.  
Ближайшее меньший целый квадрат числа = 9  
Кол-во контейнеров на ноду = sqrt(9) = 3  
Кол-во нод = 10/3= 3.3 ~ 4  
Максимальное допустимое число неработающих нод = 1  
Запас ресурсов = 3 * (1 core + 0.6GB RAM)/(4–1) =  1 core + 0.6GB RAM  
Ресурсы ноды = (1 core + 0.6GB RAM) * 3 + (1 core + 0.6GB RAM) + (0.5 cores + 0.5 GB RAM) = 4.5 core + 2.9 GB RAM  

Для Бекэнда нужно будет 4 воркер ноды с “4.5 core + 2.9 GB RAM” каждая  